88歲戈爾巴喬夫肺病入院治療 稱住院期間仍在寫書

前蘇聯領導人戈爾巴喬夫因為肺病入院治療。俄羅斯傳媒報道，現年88歲的戈爾巴喬夫證實目前在醫院，正在康復，相信數日後就能出院，因為治療已經基本結束，他又透露，自己住院期間還在寫書。戈爾巴喬夫在1985年當選為蘇共中央總書記，1990年至1991年出任蘇聯總統，1990年獲得諾貝爾和平獎。

RTHK 2019-12-20 02:41:51

原來仲在生個名聽咗十幾廿年

請推po

【核彈】呢個方法可以防水炮車【行動po求推】

戈爾巴喬夫

希望佢可以繼續影響埋支那

希望佢繼續影響支那

如果佢當年聽左候賽因電話 佢今年幾多歲？

乜原來未死

在2006年2月28日戈爾巴喬夫接受中國大陸《環球人物》雜誌採訪時候稱：「我給中國朋友的忠告是：不要搞什麼『民主化』，那樣不會有好結果！千萬不要讓局勢混亂，穩定是第一位的。」談到蘇共倒台時候，戈爾巴喬夫稱：「我深深體會到，改革時期，加強黨對國家和改革進程的領導，是所有問題的重中之重。在這裡，我想通過我們的慘痛失誤來提醒中國朋友：如果黨失去對社會和改革的領導，就會出現混亂，那將是非常危險的。」

蘇聯解體

可唔可以解釋吓

唔好死住，幫手解體支那先好走

就係因為佢
支共覺得民主自由=斷送江山
先會越拉越緊

頭髮最長

到今日仍然覺得佢係曲
佢上台都係想拉倒共產執政

曼德拉效應

點睇香港

（前）蘇聯人後來話好憎佢，美國人卻非常感謝他！

梗係混亂 因為你無得做執政黨

一向聽開都係戈巴卓

係，戈巴卓夫
好多支那譯名入侵得好緊要
尤其係俄國名唔同英文名，大家本身唔識讀

其實支那應該見過蘇聯解體所以而家咁撚緊張

戈巴卓夫

中學本歷史書都係咁叫

係334之前

其實叫戈巴卓夫係會比夠o岩音,如果用俄文讀嘅話

賭俠1990
果陣叫戈巴卓夫

冇佢蘇聯會吾會吾解體？

我讀CE嘅07年，中史書已經跟支那叫戈爾巴喬夫，同一時間世史書（中文）叫戈巴卓夫

支那社譯名手冊：逢r, l必「爾」

89年嘅tvb已經用緊戈爾巴喬夫,得atv先用戈巴卓夫

死撚左佢啦 出賣蘇共

我啱啱打俾我契爺戈巴卓夫，又係冇人聽喎

我尋晚打電話比我契哥戈巴卓夫 又係冇人聽喎

中共好深入咁研究過蘇聯解體
因為佢地驚會重蹈覆轍

英國人有做訪問，佢講既野係完全相反
佢唔單止講要比市民參政，甚至覺得應該同班開明黨員另組新黨

支那又作文

你應該岩

唔識俄文唔知佢個名點讀
但喬同卓嘅廣東話爭好遠下...
如果跟番俄文 呢個音應該用邊隻字？

中學讀西史已經成日聽嘅人
以為已經死咗

原來未死

佢上個月先接受咗BBC訪問

拎和平獎嘅都係令自己國家變垃圾嘅人， 奧巴馬, 曼德拉, 佢 應該改名做出賣國家獎

今時今日嘅昂山素姬你點睇

Sor成日讀左戈爾夫喬巴

細個就讀戈爾巴喬夫
但唔知邊度聽返黎，蘇聯解體嗰陣得3歲，好似電視都好少提咁？

侯賽因契哥
但唔聽電話

你幾多歲？
讀書果陣一定係戈巴卓夫

Горбачёв
чёв係近似chyov既音，所以以廣東話計卓夫係比較啱音
另外普京其實都係支那譯音嚟，如果跟廣東話係類似"普賤"，京係爭好多，亭都反而好啲，雖然就變咗跟英文發音

93年出世
個陣d教科書兩種讀法都有用
但tbb就已經係用緊戈爾巴喬夫

支那唔係譯普丁咩？定好似台灣咁譯

Gorbachev係好人黎

我蘇聯解體之後出世，但係老豆老母都講戈爾巴喬夫 (老豆土生，老母都喺佢上台之前就喺香港)，所以我就叫開戈爾巴喬夫
另外有冇人知Brezhnev既香港正確譯法係咩？我老豆老母就係講開布爾茲尼夫
勃列日涅夫係大陸講法？

TVB袁花當年已經緊跟支那社是常識吧

戈巴卓夫

戈爾巴喬夫，個爾字係支那式音譯"r"音，個喬字係支那式音譯"che"音

講返80、90年代香港用例，戈巴卓夫基本上都係華僑日報（親國民黨報紙）用
（華僑日報 29/6/1988）

戈爾巴喬夫就大公報用
（大公報 9/12/1988）

支那譯普京

因為支那同臺灣唔同，支那係會用原文音譯，而俄文有顎音化呢樣嘢，所以TIN讀成JIN咁樣，就變普京

臺譯普亭就係跟英文讀法譯

似乎台灣係普丁，大陸係普京

同林鄭一樣

如果有個香港人令支那解體 香港仆直 你會唔會話佢出賣香港？

本身係垃圾國家 選擇自己剖腹 其實係好事 就如雜種宣佈解散共產黨

人生有好一段時間以為係兩個人嚟

屌
怪唔得我細細個成日以為係兩個人嚟

老豆老母竟然會喺日常讀到布爾茲尼夫

我89年，中學時期都係讀戈爾巴喬夫

叫開戈巴卓夫

清算敵人好正路

吓有咩問題

戈巴卓夫呀

原來仲在生

和你 Lunch + 全民皆貼建流動連儂牆！！！

借位幫手推，謝謝！

仲有一個赫魯曉夫 vs 赫魯雪夫
香港應該係前者？不過後者其實啱音啲
但係啱音又唔代表講開，就好似希特勒其實啱音過希特拉但係講前者就要受屌一樣

Dllm咪鬼再因為譯名問題影響成個討論

其實蘇聯解體仲有個重大原因係切爾諾貝爾核爆發

Btw以前叫開戈卓巴喬夫

好多時也運也
Brezhnev 死咗之後，三年之內死咗兩個新上台嘅老嘢，先結束咗老人政治，有個後生嘅出嚟搞Perestroika

侯賽因契哥

Google 就明

香港金總就極權無理打壓抗爭支援之譴責聲明

遲少少可能

由初中歷史書已經聽過佢個名，最有印象係佢額頭

我尋晚同戈巴卓夫傾完電話呀

不嬲聽開戈巴卓夫
爾你老母喬你老母

㔁小平自己都識睇路啦 最後咪64

你肯學佢咁主動交出權力，咪可以好似戈爾巴喬夫咁un un腳過埋下半世又名留青史囉
唔肯交出權力嘅，咪睇吓壽西斯古同卡達菲咩下場囉
自己揀啦甴近平

重中之重

我老母第一吓反應都話未死咩

環球人物 咁你都信？

on9

支國嘅新聞自由就係自由創作新聞內容

係一個仆街既環境入面可能要做仆街野先可以去到頂去改變個仆街
咁佢算唔算仆街

雖然佢失敗左

有時真係唔想理佢呢啲人
稍後初中讀書係正常唔係話叻
叫做肯專心上堂已經知戈生係咩人啦
咁都可以問 醜唔醜？

咁又唔駛咁嘅，而家連登多咗好多唔同年齡嘅人，有啲人真係生於冇得讀嘅年代

戈巴卓夫就係當年推動蘇聯和平解體，走向「民主化」嘅領袖（今日俄羅斯至少叫有普選）

我打電話俾我契哥戈巴卓夫 又係冇人聽

寫遺書？